Protokolle haben im Allgemeinen nichts mit Kryptografie zu tun. Sie definieren einen Ablaufplan der Kommunikation \cite[S. 383]{schmeh2013kryptografie}. Es gibt aber spezielle Protokolle, die unter Beachtung von kryptografischen Gegenbenheiten entworfen wurden. Diese nennt man auch kryptografische Protokolle, welche folgende Eigenschaften nach  \textcite[S. 388 f.]{schmeh2013kryptografie} aufweisen:
\begin{itemize}
    \item sie sollten manipulationstolerant gegen vorsätzliche Manipulation sein
    \item sie sollten verhandlungsfähig sein, um neue Verfahren einfacher einbinden zu können oder auch bevorzugte Verfahren zu verwenden
    \item es ist nicht Zustandslos, da ein hybrides Verschlüsselungsverfahren empfohlen wird, welches mithilfe asymmetrischer Verschlüsselung symmetrische Sitzungsschhlüssel austauscht
    \item das Minimum Disclosure Prinzip, was besagt, nur so viel wie nötig unverschlüsselt zu lassen
\end{itemize}
\textcite[S. 613]{ferguson2003practical} und \textcite[S. 614]{schmeh2013kryptografie} beschreiben, dass die Verschlüsselung auf Applikationsebene im OSI-Schichtenmodell flexibler ist und das die Nachrichten  von Zwischenstationen nicht gelesen werden können. \textcite[S. 613]{ferguson2003practical} merkten an, dass umso tiefer im OSI-Schichtenmodell verschlüsselt wird, desto besser das Minimum Disclosure Prinzip umgesetzt werden kann. Denn es werden IP-Adressen oder auch Routing Informationen\footnote{Routing Informationen sind z.B. Ziel- und Quelladresse wodurch es Routern ermöglicht wird, die Nachricht durch ein Netzwerk zu navigieren.} verschlüsselt. Zudem sollten Sitzungsschlüssel verwendet werden, wodurch Known-Key-Attacken erschwert werden \cite[S. 614]{schmeh2013kryptografie}. Angreifer hören nicht nur die Kommunikation ab, sie greifen auch aktiv in die Kommunikation ein \cite[S. 389]{schmeh2013kryptografie}. Deshalb sollten Sequenznummern und ein Zeitstempel verwendet werden, damit ein abgehörtes valides Paket nicht erneut als valides Paket versendet werden kann. Dies ist als Replay-Attacke bekannt. Mithilfe der Zeitstempel und Sequenznummern, die sich bei den Nachrichten ändern, wird eine Nachricht, die älter ist oder eine niedrige Sequenznummer hat erkannt und die Wiederholung fällt auf \cite[S. 390]{schmeh2013kryptografie}.

\noindent
Die zuvor vorgeschlagenen Anmerkungen wurden bei dem Protokollentwurf beachtet, indem Sequenznummern und Zeitstempel in Nachrichten verwendet werden. Zudem werden auch Sitzungsschlüssel generiert, die anschließend zur symmetrischen Verschlüsselung verwendet werden. Diese Sitzungsschlüssel sollten nur für einen gewissen Zeitraum gültig sein und mit Ablauf neu generiert werden. Die geeigneten Zeiträume zu wählen, wird dem Implementierer überlassen. Dabei ist ein Tag sehr großzügig gewählt und sollte als Obergrenze betrachtet werden. Die asymmetrischen Schlüsselpaare müssen auch mit Ablauf der Gültigkeit ausgetauscht werden, dafür sollten zwei Monate nicht überschritten werden.
